\documentclass[../principal.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{../imagenes/}}}

\begin{document}

\chapter{Arreglos}

\section{Definición}

Los arreglos son colecciones o conjuntos de datos. Los arreglos son también conocidos en inglés como arrays.

En algunos lenguajes como Java y C, los arreglos nos permiten almacenar datos del mismo tipo, por ejemplo solamente números enteros o solamente caracteres, pero en JavaScript podemos almacenar distintos tipos de datos en el mismo arreglo.

Los arreglos en JavaScript no son primitivas, sino que son instancias de objetos del tipo \textit{Array}. Revisaremos el significado de objetos en un capítulo posterior. Esto le permite a los arreglos tener funcionalidades internas de gran utilidad, revisaremos algunas a continuación.

\section{Sintaxis en JavaScript}

Los arreglos en JavaScript se pueden declarar con la palabra clave let, igual que las variables, y asignarle como valor inicial un arreglo vacío con corchetes. En este libro usaremos esta versión.

\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
let unArreglo = [];
\end{lstlisting}

Otra versión que no usaremos es la sintaxis:

\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
let otroAreglo = new Array();
\end{lstlisting}

\section{Usos de arreglos}

Hasta ahora si queremos declarar distintos nombres de colores debemos crear una variable por cada uno, por ejemplo

\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
let colorPrincipal = "verde";
let colorSecundario = "rojo";
let colorFondo = "azul";
let colorEnfasis = "violeta";
\end{lstlisting}

Para usar cualquier de estos colores, debemos usar cada nombre, rápidamente empezamos a tener muchos nombres de variables, cuando quizás internamente estamos tratándoles como un conjunto de colores relacionados, por ejemplo la paleta de colores de una obra que estamos programando.

Los arreglos son una respuesta a este pensamiento, de pensar en un conjunto de datos como miembros de una misma colección, entonces en nuestro ejemplo podemos crear un arreglo llamado colores que contenga a todos los colores, y nos ahorramos la creación de una variable y un nombre de fantasía por cada dato.

\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
let colores = ["verde", "rojo", "azul", "violeta"];
\end{lstlisting}

\section{Índices en arreglos}

En computación, de forma estándar contamos desde 0. Es por esto si un arreglo tiene N elementos, están indizados desde 0 hasta N-1.

Para acceder a un elemento, escribimos el nombre del arreglo, seguido de corchetes, y dentro de los corchetes ingresamos el indice al que queremos acceder.

\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
    nombreDelArreglo[indice]
\end{lstlisting}


En nuestro ejemplo entonces tenemos los siguientes resultados.

\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
console.log(colores[0])
// imprime verde

console.log(colores[1])
// imprime rojo

console.log(colores[2])
// imprime azul

console.log(colores[3])
// imprime violeta

console.log(colores[0])
// imprime un error
\end{lstlisting}

\section{Largo de un arreglo}

Un atributo muy importante es el largo de un arreglo, que inglés es conocido como length. El largo corresponde al número de casillas que tiene un arreglo.

La sintaxis para acceder al largo de un arreglo es el nombre del arreglo, seguido de un punto, y luego de la palabra length.

\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
nombreDelArreglo.length
\end{lstlisting}

En nuestro ejemplo, si imprimimos en consola el resultado, sería el valor 4, ya que los índices son 0, 1, 2, 3.

\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
console.log(colores.length)
// imprime 4
\end{lstlisting}

\section{Iteración en arreglos}

Para iterar sobre todos los elementos de un arreglo, usaremos bucles for, y el atributo length. Por ejemplo, para imprimir en consola todos los elementos de un arreglo, proponemos la siguiente sintaxis.

\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
    // recorrer todos los elementos del arreglo
    // usando el iterador i
    for(let i = 0; i < nombreDelArreglo.length; i++) {
        // imprimir valor del elemento en la posición i
        console.log(nombreDelArreglo[i]);
    }
\end{lstlisting}


\section{Referencias}

\begin{enumerate}
    \item \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Global_Objects/Array}
\end{enumerate}


\end{document}


